\chapter{PENUTUP}
    Bab ini membahas kesimpulan yang dapat diambil dari tujuan pembuatan sistem dan hubungannya dengan hasil uji coba dan evaluasi yang telah dilakukan. Selain itu, terdapat beberapa saran yang bisa dijadikan acuan untuk melakukan pengembangan dan penelitian lebih lanjut.
        
	\section{Kesimpulan}
        Dari proses perencangan, implementasi dan pengujian terhadap sistem, dapat diambil beberapa kesimpulan berikut:
        \begin{enumerate}
        	\item Dalam pengembangan web, uji beban dapat dilakukan menggunakan \textit{Headless Chrome} sebagai \textit{tester}, yang dipadukan dengan \textit{API} pengambil uji beban yaitu \textit{Puppeteer}.
     		\item Load generator yang digunakan sebagai resource user dapat diimplementasikan oleh Docker. Docker dipasang menggunakan Docker Image yang sudah diinstalasi \textit{Node.js} dan \textit{Puppeteer} didalamnya.
        	\item Data Laporan uji beban didapatkan menggunakan \textit{Puppeteer} dan disajikan pada web dalam bentuk tabel dengan data inti yaitu \textit{Response End}, \textit{CSS Tracing End}, \textit{Dom Content Loaded}, \textit{First Meaningful Paint} dan \textit{Load Event End}. Laporan yang disajikan juga menampilkan \textit{error console} yang terekam pada \textit{browser} dan tangkapan layar web yang diuji.
        	\item Dalam menangani layanan uji beban yang dikirimkan oleh pengembang web, sistem menggunakan sebuah \textit{task scheduler crontab} yang menjalankan \textit{script Python} setiap satu menit dan melakukan pengecekan secara berkala.
        \end{enumerate}
        
	\section{Saran}
		Berikut beberapa saran yang diberikan untuk pengembangan lebih lanjut:
		\begin{itemize}
			\item Sistem sudah bisa membuat sebuah \textit{tester} dan \textit{load generator}, namun masih memiliki kendala terhadap penggunaan \textit{CPU} dan \textit{RAM} ketika menjalankan \textit{Headless Chrome} secara bersama, oleh karena itu pengembang bisa menambahkan sistem untuk melakukan \textit{multithreading} ketika \textit{load generator} dijalankan bersama, untuk saat ini sistem hanya membatasi penggunaan \textit{load generator}.
			\item \textit{Headless Chrome} dan \textit{Puppeteer} tergolong tools yang baru, namun perkembangannya sangat cepat. Untuk kedepannya pengembang bisa memadukan \textit{Headless Chrome} dan \textit{Puppeteer} dengan \textit{tools load test} yang lain misalnya \textit{K6}, \textit{Jmeter Rest API}, \textit{Selenium} atau \textit{Firefox Headless Mode}.
			\item Untuk menangani permintaan jumlah \textit{load generator} yang tinggi, server yang digunakan harus diperbanyak agar dapat menunjang sistem untuk melayani uji beban.
			\item Sistem dapat melakukan uji beban dengan metode \textit{GET} dan dapat menghasilkan beberapa laporan uji beban, kedepannya bisa dikembangkan untuk uji beban menggunakan metode \textit{POST}. Serta pengembang juga bisa mempercantik tampilan antarmuka pengguna agar lebih nyaman untuk digunakan.
		\end{itemize}